---
layout: page
title: "Кто-то представляется мной в интернете"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: ru
summary: "Кто-то представлятеся мной, используя аккаунт в соцсети, адрес email, ключ PGP, поддельный веб-сайт или приложение"
date: 2019-04-01
permalink: /ru/topics/impersonated
parent: Home
---

# Кто-то представляется мной в интернете

Одна из угроз, касающихся многих активистов, правозащитников, НКО, независимых журналистов и блогеров — вероятность онлайновой "подставы". Злоумышленник представляется вами, создаёт фейковые профили, сайты и почтовые ящики. Иногда это делают, чтобы очернить человека, распространить о нём ложную информацию, применить способы социальной инженерии. Кража личности может способствовать скандалу, утрате доверия к человеку, утечке данных. Всё это плохо влияет на репутацию отдельных лиц и коллективов, оказавшихся под огнём. Такие действия могут расстроить ваши планы, снизить ваши способности коммуникаций и передачи данных на разных уровнях. О причинах можно судить, если для начала узнать, где и когда некто решил представиться вами.

Существует много способов представиться кем-либо: фейковый профиль в соцсетях, клонированный веб-сайт, подложное электронное письмо, несанкционированная публикация персональных фотографий или видео. Способы противодействия: требования об удалении данных, доказательства принадлежности оригиналу, защита авторских прав на сайт или другие материалы, рассылка предупреждений по рабочим и личным контактам, публично или конфиденциально. Диагностика и поиск решения могут оказаться непростым делом. Иногда почти невозможно убедить небольшого хостинг-провайдера удалить веб-сайт и приходится прибегать к юридическому давлению. Хороший совет — настроить оповещения и мониторить интернет, чтобы знать, не пытается ли кто-то представиться вами.

В этой части Комплекта экстренной цифровой помощи мы пройдём некоторые основные шаги такой диагностики и разберёмся с тем, как можно удалить "подставные" аккаунты, сайты и почтовые ящики.

## Workflow

### urgent_question

Вы опасаетесь угрозы жизни или благополучию?

 - [Да](#physical_sec_end)
 - [Нет](#diagnostic_start1)

### diagnostic_start1

Проблема касается вас лично (например, кто-то использует ваши имя и фамилию либо никнейм, и это создаёт угрозу вашей репутации) или вашей команды/организации?

- [Речь обо мне лично](#individual)
- [Речь о моей команде](#organization)
 
### individual

Если проблема касается вас лично, есть смысл известить свои контакты. Сделайте это, используя адрес email, аккаунт в соцсети или где-либо ещё, который находится полностью под вашим контролем.

- Сообщили о проблеме своим контактам? Переходите к [следующему шагу](#diagnostic_start2).

### organization

> Если проблема затрагивает вашу группу, возможно, следует сделать публичное заявление. Используйте  адрес email, аккаунт в соцсети или где-либо ещё, который находится полностью под вашим контролем.

- Проинформировали о проблеме сообщество? Переходите к [следующему шагу](#diagnostic_start2).

### diagnostic_start2

Как вас "подставили"?

 - [Фейковый сайт, якобы мой (или моей группы)](#fake_website)
 - [Аккаунт в социальной сети](#social_network)
 - [Несанкционированное распространение личного фото или видео](#other_website)
 - [Мой адрес email (или иной похожий адрес)](#spoofed_email1)
 - [PGP-ключ, связанный с моим адресом email](#PGP)
 - [Фейковое приложение, которое имитирует моё собственное приложение](#app1)

### social_network

В какой социальной сети вы наблюдаете "подставу"?

- [Facebook](#facebook)
- [Twitter](#twitter)
- [Google](#google)
- [Instagram](#instagram)

###  facebook

> Для удаления фейкового аккаунта следуйте [этим инструкциям](https://www.facebook.com/help/174210519303259).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### twitter

> Для удаления фейкового аккаунта заполните [эту форму](https://help.twitter.com/forms/impersonation).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### google

> Для удаления фейкового аккаунта заполните [эту форму](https://support.google.com/plus/troubleshooter/1715140).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)

### instagram

> Для удаления фейкового аккаунта следуйте [этим инструкциям](https://help.instagram.com/446663175382270).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)


### fake_website

> Узнать, был ли сайт уже определён как вредоносный, можно с помощью этих онлайновых сервисов:
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)
> - [ThreatCrowd](https://www.threatcrowd.org/)

Этот домен распознаётся как вредоносный?

 - [Да](#malicious_website)
 - [Нет](#non-malicious_website)

### malicious_website

> Сообщите адрес (URL) этого сайта в Google Safe Browsing ([форма](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/)).
>
> Пожалуйста, обратите внимание: чтобы информация была доведена до адресата, может понадобиться время. А вы пока можете перейти на следующий шаг: будем отправлять жалобы хостинг-провайдеру и регистратору доменного имени. Можете сохраните эту страницу в закладках браузера и зайти на неё через несколько дней.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#non-malicious_website)


### non-malicious_website

> Вы можете пожаловаться на сайт хостинг-провайдеру или регистратору доменного имени.
>
> Если сайт, на который вы хотите пожаловаться, использует ваши материалы, вам может потребоваться доказательство вашего авторства. Вы можете предоставить оригинальный контракт с регистратором доменного имени или хостинг-провайдером, а можете поискать в архиве с помощью [Wayback Machine](https://archive.org/web/). Ищите как свой сайт, так и "подставной". Если сайты там проиндексированы, можете сравнить и доказать, что ваш сайт существовал до появления "подставного".
>
> Чтобы отправить сообщение о закрытии сайта, вам понадобится разузнать кое-какую информацию.
>
> - Отправляйтесь на [этот сайт](https://network-tools.com/nslookup/) и выясните IP-адрес (или адреса) "подставного" сайта (нужно ввести адрес в поисковой форме).
> - Запишите IP-адрес(а).
> - Зайдите на [этот сайт](https://whois.domaintools.com/). Поищите как по доменному имени "подставного" сайта, так и по его IP-адресу.
> - Запишите название и адрес для жалоб на нарушения, которые принадлежат хостинг-провайдеру и доменному сервису. Если в результатах поиска увидите имя владельца сайта, запишите это имя.
> - Напишите хостинг-провайдеру и регистратору доменных имён о "подставном" сайте и попросите его удалить. Включите в своё сообщение IP-адрес, URL сайта, имя владельца и объяснение, почему вы считаете этот сайт "подставным".
> - Чтобы написать хостинг-провайдеру, можете использовать [этот шаблон](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html).
> - Чтобы написать регистратору доменных имён, можете использовать [этот шаблон](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html).
> 
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени.

Получилось?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#web_protection_end)


### spoofed_email1

> По техническим причинам определить подлинного автора письма весьма сложно. А вот создавать такие "подставные" письма и указывать в поле отправителя фейковое значение, наоборот, легко.

Вас пытаются "подставить" через ваш адрес email или похожий адрес email? Например, то же имя пользователя, но другой домен?

- [Мой адрес email](#spoofed_email2)
- [Похожий адрес email](#similar_email)


### spoofed_email2

> Тот, кто хочет вас "подставить", мог получить несанкционированный доступ к вашему аккаунту email. Чтобы исключить такую возможность, попробуйте сменить пароль.

Получается сменить пароль?

- [Да](#spoofed_email3)
- [Нет](#hacked_account)

### hacked_account

Если вы не можете сменить пароль, возможно, ваш аккаунт "взломали".

- Вы можете поискать решение [здесь](../../../account-access-issues).

### spoofed_email3

> Подстава с использованием электронной почты (спуфинг email) подразумевает email-сообщение с поддельным адресом отправителя. Получается, что сообщение отправлено не из оригинального источника, а откуда-то ещё.
>
> Этот приём нередко используется в фишинге и при рассылке спама. Человек скорее откроет email от (так ему кажется) законопослушного источника.
>
> Если кто-то "подставляет" вас с помощью email, нужно информировать свои контакты, предупредить их об опасности фишинга (сделайте это с почтового адреса, аккаунта из где-то ещё, который находится полностью под вашим контролем).
>
> Если вы считаете, что "подстава" была задумана для фишинга или иных вредоносных действий, вам также может пригодиться материал [Мне пришло подозрительное сообщение](../../../suspicious_messages).

Прекратились ли "подставные" письма после того, как вы сменили пароль к почтовому акканту?

- [Да](#compromised_account)
- [Нет](#secure_comms_end)


### compromised_account

> Возможно, ваш аккаунт был взломан злоумышленником, и тот отправлял с него "подставные" письма. Поскольку речь идёт о взломе, посмотрите раздел [Не могу получить доступ к аккаунту](../../../account-access-issues/).

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#account_end)


### similar_email

> Если злоумышленник использует адрес email, похожий на ваш, но с другим доменом или несколько изменённый, нужно информировать свои контакты, предупредить их об опасности фишинга (сделайте это с почтового адреса, аккаунта из где-то ещё, который находится полностью под вашим контролем).
>
> Возможно, вы захотите также прочесть раздел [Мне пришло подозрительное сообщение](../../../suspicious-messages) (такого рода "подстава" могла быть связана с фишингом).

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#secure_comms_end)


### PGP

Считаете ли вы, что ваш секретный (закрытый) PGP-ключ скомпрометирован, например, потому что вы потеряли доступ к устройству, где он хранился?

- [Да](#PGP_compromised)
- [Нет](#PGP_spoofed)

### PGP_compromised

У вас ещё есть доступ к этому секретному ключу?

- [Да](#access_to_PGP)
- [Нет](#lost_PGP)

### access_to_PGP

> - Отзовите ключ.
>     - [Инструкции для Enigmail](https://www.enigmail.net/index.php/en/user-manual/key-management#Revoking_your_key_pair)
> - Создайте новую пару ключей. Пусть эти ключи подпишут люди, которым вы доверяете.
> - Используя канал связи, который контролируете, сообщите своим контактам, что отозвали ключ и создали новую пару.

Нужна дополнительная помощь для решения вопроса?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Нет](#resolved_end)


### lost_PGP

У вас есть сертификат отзыва?

- [Да](#access_to_PGP)
- [Нет](#no_revocation_cert)


### no_revocation_cert

> - Создайте новую пару ключей. Пусть эту пару подпишут люди, которым вы доверяете.
> - Используя канал связи, который контролируете, сообщите своим контактам, что им следует использовать новый ключ вместо прежнего.

Нужна дополнительная помощь для решения вопроса?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Нет](#resolved_end)

### PGP_spoofed

Ваш ключ подписан людьми, которым вы доверяете?

- [Да](#signed_key)
- [Нет](#non-signed_key)

### signed_key

> Используя канал связи, который контролируете, сообщите своим контактам, что кто-то пытается выдать себя за вас. Передайте им, что они могут "опознать" ваш настоящий ключ по подписям доверенных лиц.

Нужна дополнительная помощь для решения вопроса?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Нет](#resolved_end)

### non-signed_key

> - Попросите людей, которым доверяете, подписать ваш ключ.
> - Используя канал связи, который контролируете, сообщите своим контактам, что кто-то пытается выдать себя за вас. Передайте им, что они могут "опознать" ваш настоящий ключ по подписям доверенных лиц.

Вам нужна ещё помощь для решения этого вопроса?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Нет](#resolved_end)

### other_website

> Если вас "подставляют" на веб-сайте, первым делом постарайтесь определить, где хостится (размещается) сайт, кто им управляет, кто поддерживает доменное имя. Это исследование поможет определить оптимальный способ действий для удаления злонамеренных материалов из сети.
>
> Перед этим вы можете попросить Google удалить сайт из своей поисковой выборки по вашему имени (если вы имеете гражданство страны, входящей в ЕС).

Вы имеете гражданство страны ЕС?

- [Да](#EU_privacy_removal)
- [Нет](#doxing_question)


### EU_privacy_removal

> Заполните [эту форму](https://www.google.com/webmasters/tools/legal-removal-request?complaint_type=rtbf&hl=en&rd=1), чтобы удалить сайт из поисковой выборки Google по вашему имени.
>
> Что вам понадобится:
>
> - Цифровая копия вашего удостоверения личности (если вы подаёте заявление за другого человека, понадобится копия его удостоверения личности).
> - Интернет-адрес(а) персональной информации, которую вы хотите удалить.
> - По каждому из этих адресов надо объяснить:
>     - какое отношение персональная информация выше имеет к человеку, интересы которого вы представляете,
>     - почему вы считаете, что эта информация должна быть удалена.
>
> Пожалуйста, имейте в виду: если вы вошли (залогинены) в ваш Google-аккаунт, Google может связать заявление с вашим аккаунтом.
>
> После отправки формы придётся подождать ответа от Google и убедиться, что материалы удалены.

Хотите отправить заявление для удаления "подставных" материалов с сайта?

- [Да](#doxing_question)
- [Нет, и мне нужна дополнительная помощь](#account_end)

### doxing_question

Опубликовал ли злоумышленник персональную информацию, ваши интимные видео или фото?

- [Да](../../../harassed-online/questions/doxing_web)
- [Нет](#fake_website)

### app1

> Если кто-то распространяет вредоносную копию вашего приложения или другой вашей программы, возможно, лучше выступить с публичным заявлением и попросить пользователей скачивать только законную информацию.
>
> Также нужно сообщить о вредоносном приложении и сделать заявку на его удаление.

Где вы видите вредоносную копию вашего приложения?

- [Github](#github)
- [Gitlab.com](#gitlab)
- [Google Play Store](#playstore)
- [Apple App Store](#apple_store)
- [Другой сайт](#fake_website)

### github

> Если приложение-"подстава" обнаружено на Github, обратите внимание на [эти рекомендации](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice) по удалению контента, нарушающего авторские права.
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)

### gitlab

> Если приложение-"подстава" обнаружено на Gitlab.com, обратите внимание на [эти рекомендации](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/) по удалению материалов, нарушающих авторские права.
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать [времени](https://about.gitlab.com/handbook/engineering/security/dmca-removal-requests.html). Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)


### playstore

> Если приложение-"подстава" обнаружено в Google Play Store, следуйте [этим рекомендациям](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905) по удалению материалов, нарушающих авторские права.
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)



### apple_store

> Если приложение-"подстава" обнаружено в App Store, следуйте [этим рекомендациям](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts?lang=en) по удалению материалов, нарушающих авторские права.
>
> Пожалуйста, обратите внимание: получение ответа может потребовать времени. Сохраните эту страницу в закладках браузера и зайдите на неё через несколько дней.

Это помогло решить вопрос?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#app_end)



### physical_sec_end

> Если вы опасаетесь за своё физическое благополучие, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь.

:[](organisations?services=physical_sec) 


### account_end

> Если "подстава" продолжается или ваш аккаунт остаётся скомпрометированным, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь (см. ниже).

:[](organisations?services=account&services=legal)


### app_end

> Если фейковое приложение не удалено, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая способна помочь.

:[](organisations?services=account&services=legal)

### web_protection_end

> Если запросы на удаление не приносят результата, можете попробовать связаться с организацией, которая способна помочь.

:[](organisations?services=web_protection)

### secure_comms_end

> Если вам нужна помощь или рекомендации по фишингу, безопасности email, шифрованию, и безопасности коммуникаций в целом, можете связаться с этими организациями:

:[](organisations?services=secure_comms)


### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

Чтобы предотвратить новые попытки злоумышленников выдать себя за вас, обратите внимание на следующие рекомендации.

### final_tips

- Создавайте надёжные, сложные, уникальные пароли для всех своих аккаунтов.
- Для создания и хранения паролей попробуйте использовать парольный менеджер. Так вы сможете хранить много разных паролей без необходимости их запоминать.
- Включите двухфакторную аутентификацию для самых важных аккаунтов. Это поможет повысить уровень их безопасности. Для входа в аккаунт понадобится второй фактор (кроме пароля). Если злоумышленник узнает пароль, он не сможет получить доступ к аккаунту, не добравшись сначала до вашего мобильного телефона (или другого способа аутентификации).
- Проверьте свои профили в социальных сетях. Некоторые сервисы предлагают функцию подтверждения вашей личности и ее привязки к вашему аккаунту.
- Имейте картину собственного присутствия в сети. Процедура изучения онлайновых источников с открытым исходным кодом, чтобы собрать информацию о самом себе, называется селф-доксинг. Это нужно для того, чтобы помешать злоумышленникам отыскивать и использовать такую информацию (а также представляться вами).
- Включите оповещения Google. Если кто-то начнёт искать определённые слова в Google, вы получите email. Например, вы можете получить информацию об упоминаниях вашего имени ли названия вашей команды/организации.
- Сделайте скриншоты своего сайта — может пригодиться в качестве доказательства. Если на вашем сайте разрешена работа роботов-поисковиков, можете использовать инструмент Wayback Machine от archive.org. Зайдите на [эту страницу](https://archive.org/web/), укажите адрес своего сайта в поле под заголовком "Save Page Now" и нажмите кнопку "Save Page".

#### resources

- [Access Now Helpline Community Documentation: Выбор парольного менеджера](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/295-Password_managers.html)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Руководство по предотвращению доксинга](https://guides.accessnow.org/self-doxing/self-doxing_ru.html)
- [Access Now: Двухфакторная аутентификация](https://www.accessnow.org/need-talk-sms-based-two-step-authentication/)
- [Archive.org: "Машина времени" для веб-сайтов](https://archive.org/web/)
- [Security Self-Defense: Создание надёжных паролей](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%91%D0%B6%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B9)
- [Security Self-Defense: Анимированный обзор: менеджеры паролей повышают безопасность в сети](https://ssd.eff.org/ru/module/%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D0%BE%D0%B1%D0%B7%D0%BE%D1%80-%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%8B-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%88%D0%B0%D1%8E%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B2-%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B8)
- [Security Self-Defense: Руководство по KeePassXC — безопасному парольному менеджеру с открытым кодом](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-keepassxc)
